<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<edizione>
	<item numero="1" id="ISBN-88-389-1421-4"> 
		<titolo>La gastrite di Platone</titolo>
		<autore permalink="https://viaf.org/viaf/106662948/#Tabucchi,_Antonio,_1943-2012.">Tabucchi, Antonio, 1943-2012</autore>
		<accesso>
		<licenza>Distributed by Università di Bologna
		<URL indirizzo="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License</URL>
		</licenza>
		<formati>Download: XML; HTML </formati>
		</accesso>
		<lingua>Italian</lingua>
		<parole-chiave>
		<soggetto xml:id="sogg1">Bernard Comment</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg2">Micromega</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg3">Bustina di Minerva</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg4">Umberto Eco</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg5">L'espresso</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg6">Luigi Pareyson</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg7">Totò</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg8">Friedrich Schleiermacher</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg9">La strage di Bologna</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg10">Adriano Sofri</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg11">Ovidio Bompressi</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg12">Giorgio Pietrostefani</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg13">Wimbledon</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg14">Blow Up</soggetto>
		<soggetto xml:id="sogg15">Michelangelo Antonioni</soggetto>
		</parole-chiave>
		<descrizione-fonte>La gastrite di Platone è il titolo paradossale, scelto per l'edizione francese e qui mantenuto, di un libro nato come iniziale riflessione intorno ad un articolo di Umberto Eco basato sul concetto che l'unica cosa che l'intellettuale possa fare quando la casa brucia è telefonare ai pompieri. Insoddisfatto del ruolo del telefonista diligente, anzi, introducendo nel club rigidamente istituzionalizzato degli «intellettuali» la figura dello scrittore concepito come intellettuale «sporadico» e «clandestino», Tabucchi scalza causticamente una stereotipata icona che si vuole sacerdotale o manageriale, magari tollerabilmente querula, ma comunque sempre domestica ed esornativa, reclamando il diritto (e il dovere) dello scrittore di indagare con la sua scrittura sul «non dato da conoscere». E chiamando Sofri come interlocutore, e dunque scegliendo esplicitamente il «Caso Sofri» come nodo di una realtà che si vorrebbe formalmente «chiara», ma che sostanzialmente risulta oscura e inquietante, Tabucchi propone un discorso che è insieme un'urgente interrogazione e un allarme. Che, partiti dall'Italia, e dopo essere stati accolti dalla Francia, a noi rimbalzano. -- ISBN 88-389-1421-4.
		<fonte>La gastrite di Platone. Tabucchi, Antonio, 1943-2012 Sellerio, Palermo, 1998, 89 p.</fonte>
		</descrizione-fonte>
	</item>
</edizione>